\documentclass[]{./MFFPrace}

\usepackage[starfontserif]{starfont}

\NazevPrace{Identifikace meteorických rojů}
\NazevPraceEN{Meteor Shower Identification}
\AutorPrace{Michal~Ciesla}
\RokOdevzdani{2024}
\Katedra{Astronomický ústav AV ČR}
\KatedraEN{Astronomical~Institute, Academy of Sciences of the Czech Republic}
\TypPracoviste{Ústav}
\TypPracovisteEN{Institute}
\Vedouci{RNDr.~Pavel~Koten,~Ph.D.}
\KatedraVedouciho{\IKatedra}
\KatedraVedoucihoEN{\IKatedraEN}
\StudijniProgram{Fyzika}
\StudijniObor{FP\ask{Opravdu jen takto zkratkou?}}
\Podekovani{\todo{Napsat poděkování}}
\Abstrakt{\input{kapitoly/abstrakt}}
\AbstraktEN{\input{kapitoly/abstrakt-en}}
\KlicovaSlova{{meteorické roje}, {$D$-kritérium}, {míra orbitální odlišnosti} \todo{Vypsat klíčová slova}}
\KlicovaSlovaEN{{meteor swarms}, {$D$-criterion}, {orbital dissimilarity measure} \todo{Write out keywords}}

\addbibresource{literatura.bib}

\begin{document}
    \maketitle
    \tableofcontents
    \begin{todolist}
        \pagebreak
        \item[\done] Úvod
        \item Observace, měření a reprezentace
        \begin{todolist}
            \item[\done] Elementy dráhy
            \item Fotografická měření
        \end{todolist}
        \item Historické metody klasifikace
        \begin{todolist}
            \item Přímé porovnávání elementů dráhy \cite{radiosurvey}
            \item Funkce orbitální odlišnosti, $D$-kritérium \cite{dsh} \cite[220]{radiosurvey} \cite[604]{remarks} \cite{newapproach} \cite[623]{galligan}
        \end{todolist}
        \item Revidované heliocentrické metody
        \begin{todolist}
            \item Revidovaná funkce odlišnosti $D_\text{D}$ a příslušnost kometám \cite{remarks} \cite{newapproach} \cite{galligan} \cite{cometassoc}
            \item Hybridní funkce $D_\text{H}$ \cite{remarks}
        \end{todolist}
        \item Geocentrický přístup
        \begin{todolist}
            \item Semi-invariantní orbitální veličiny \cite{newapproach}
            \item Geocentrická funkce $D_\text{N}$ \cite{newapproach}
        \end{todolist}
        \item Porovnání úspěšnosti metod klasifikace \cite{galligan}
        \item Praktická část
        \item Závěr
    \end{todolist}
    \noindent
    \note{\textbf{Statistics of Meteor Streams} \cite{dsh}: míra orbitální odlišnosti $D(A,B)$, odlišnost od průměru $D(M,N)$, zanedbatelnost $\nu$, závislost orbitálních proměnných, odhad náhodných přiřazení orbitů do rojů, klasifikace rojů (major/minor/spurious), tabulky orbitálních parametrů, náležitost rojů ke kometám, perturbace}\\
    \note{\textbf{A Southern Hemisphere Radio Survey...} \cite{radiosurvey}: technika měření, podmínky seskupování orbitů do rojů, vyřazení malých skupin, podobnost ``minor'' a ``major'' rojů, dvojí detekce rojů s nízkou inklinací}\\
    \note{\textbf{Remarks...} \cite{remarks}: příklad fiktivních orbitů protínající oběžnou dráhu Země, úměrnost $D_{SH}$ rychlosti, Drummondova funkce odlišnosti, nežádoucí jevy $D_{SH}$ a $D_D$, rozbor oblouků vs. tětiv ve vzorcích, hybridní funkce odlišnosti $D_H$}\\
    \note{\textbf{...a new approach} \cite{newapproach}: Keplerovské souřadnice, lineární závislost Keplerovských souřadnic v $D_{SH}$, geocentrický přístup, semi-invariantní veličiny, geocentrická funkce odlišnosti $D_N$}\\
    \note{\textbf{Performance of the $D$-criteria...} \cite{galligan}: hranice hodnot odlišnosti pro různé inklinace, sporadické pozadí, porovnání účinnosti metod}\\
    \note{\textbf{...Comet and Meteor Shower Association} \cite{cometassoc}: příslušnost některých meteorických rojů kometám, tabulka elementů dráhy těchto komet, poznámky k $D_\text{SH}$, lepší rozpis $D_\text{D}$}\\
    \note{\textbf{...Photographic Fireball Networks} \cite{ceplecha}: metody fotografického záznamu meteoritů, definice radiantu, výpočet orbitu, Gaussova gravitační konstanta $k=0{,}01720209895$}\\
    \note{\textbf{Definitions...in meteor astronomy} \cite{meteorastro}: definice pojmů meteorit, meteoroid a meteor}\\

    \noindent
    \ask{DRUMMOND, J. D. 1979. On the meteor/comet orbital discriminant D. \textit{Proc. Southwest Reg. Conf. Aslron. Astrophys.} \textbf{5, 83-86}.}

    \include{kapitoly/uvod}
    \include{kapitoly/observace-mereni-a-reprezentace}
    \include{kapitoly/historicke-metody-klasifikace}
    \include{kapitoly/revidovane-heliocentricke-metody}
    \include{kapitoly/geocentricke-metody}
    \include{kapitoly/porovnani-uspesnosti-metod-klasifikace}
    \include{kapitoly/prakticka-cast}
    \include{kapitoly/zaver}

    \printbibliography[title=Seznam použité literatury]
    \ask{Jak co nejvhodněji použít jména vs. iniciály? Jopek a Southworth mají jména dostupná; u Galligana, Nilssona a Hawkinse jsem bohužel ani po rozsáhlejším pátraní v publikacích a na webech univerzit nenašel.}
    \listoffigures
    \listoftables
\end{document}